\documentclass[11pt]{article}
\synctex=1
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, inner=2cm, outer=5.5cm, marginparwidth=4cm, marginparsep=0.5cm]{geometry}
\usepackage[factor=1000]{microtype}     %awesome package to deal with text spacing, special char in margin...
\usepackage{lmodern}                    %best font for latex (latin modern is derived from computer modern)
\usepackage{amssymb,array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{framed}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{hyperref}

\author{Kodo Louvain-la-Neuve}

\title{Challenge \texttt{turtle}}
\date{Novembre 2017}

\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.7,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{deepgray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}

% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\lstset{language=Python,
basicstyle=\ttm,
otherkeywords={self},             % Add keywords here
keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
stringstyle=\color{deepgreen},
showstringspaces=false            %
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\newcommand{\trad}[1]{\marginnote{\textcolor{deepblue}{#1}}}

\usetikzlibrary{turtle}

\begin{document}

\maketitle

Voici quelques challenges à réaliser avec Python et le module \texttt{turtle}.

\section{L'arc-en-ciel}

Réalise un arc-en-ciel composé de 7 traits de couleurs différentes côte à côte.

Pour commencer, fais des simples lignes droites.

Un fois que tu as réussi avec des lignes droites, essaye de faire des arcs de cercle.
Tu peux utiliser la commande \lstinline{circle(rayon, angle)} pour t'aider.

\section{Ligne multi-couleur}

À partir de petites lignes, réalise une ligne multi-couleur qui passe par toutes les couleurs de l'arc-en-ciel.

Pour faire une ligne multi-couleur, il faut pouvoir modifier les valeurs de rouge, vert et bleu petit à petit pour que le changement paraisse continu.

Regarde le schema ci-dessous avec les différentes valeurs de rouge, vert et bleu tout au long de l'arc-en-ciel.

\definecolor{c1}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{c2}{rgb}{1,1,0}
\definecolor{c3}{rgb}{0,1,0}
\definecolor{c4}{rgb}{0,1,1}
\definecolor{c5}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{c6}{rgb}{1,0,1}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]

    \begin{scope}[xshift=0cm, yshift=0cm, draw=red]
        \node[left, red] at (-1, 0.5) {Quantité de rouge};
        \draw[gray] (-1, 0) -- (7, 0);
        \node[right, gray] at (7, 0) {0};
        \draw[gray] (-1, 1) -- (7, 1);
        \node[right, gray] at (7, 1) {1};
        \draw[very thick] (0, 1) -- (1, 1) -- (2,0) -- (3, 0) -- (4, 0) -- (5, 1) -- (6, 1);
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-2cm, draw=green]
        \node[left, green] at (-1, 0.5) {Quantité de vert};
        \draw[gray] (-1, 0) -- (7, 0);
        \node[right, gray] at (7, 0) {0};
        \draw[gray] (-1, 1) -- (7, 1);
        \node[right, gray] at (7, 1) {1};
        \draw[very thick] (0, 0) -- (1, 1) -- (2,1) -- (3, 1) -- (4, 0) -- (5, 0) -- (6, 0);
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-4cm, draw=blue]
        \node[left, blue] at (-1, 0.5) {Quantité de bleu};
        \draw[gray] (-1, 0) -- (7, 0);
        \node[right, gray] at (7, 0) {0};
        \draw[gray] (-1, 1) -- (7, 1);
        \node[right, gray] at (7, 1) {1};
        \draw[very thick] (0, 0) -- (1, 0) -- (2,0) -- (3, 1) -- (4, 1) -- (5, 1) -- (6, 0);
    \end{scope}

    \foreach \i in {0,...,6}
    {
        \draw[gray!50] (\i, 1) -- (\i, -5);
    };
    
    \begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-5cm]
        \node[left] at (-1, 0) {Résultat};
        \path[left color=c1,right color=c2] (0,-2pt) rectangle (1,2pt);
        \path[left color=c2,right color=c3] (1,-2pt) rectangle (2,2pt);
        \path[left color=c3,right color=c4] (2,-2pt) rectangle (3,2pt);
        \path[left color=c4,right color=c5] (3,-2pt) rectangle (4,2pt);
        \path[left color=c5,right color=c6] (4,-2pt) rectangle (5,2pt);
        \path[left color=c6,right color=c1] (5,-2pt) rectangle (6,2pt);
    \end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{center}

Quand on a une couleur, on peut trouver la couleur suivante grâce à la fonction suivante.
Malheureusement, cette fonction est incomplète.
Seule la première partie (lorsque le vert augmente) a été programmée.
À toi de compléter la fonction.

\begin{lstlisting}
def couleur_suivante(rouge, vert, bleu):
    if rouge==1 and bleu==0 and vert != 1:
        vert+=0.1
    elif ??:
        rouge-=0.1
    elif ??:
        bleu+=0.1
    elif ??:
        vert-=0.1
    elif ??:
        rouge+=0.1
    elif ??:
        bleu-=0.1
    
    return rouge,vert,bleu
\end{lstlisting}

Tu peux ensuite utiliser la fonction de la manière suivante:

\begin{lstlisting}
r = 1
v = 0
b = 0

turtle.penColor(r, v, b)
turtle.forward(5);
r, v, b = couleur_suivante(r, v, b)
\end{lstlisting}

En ajoutant une boucle, tu pourras réaliser une ligne multi-couleur.

\section{L'équipe des tortues}

Fais dessiner la même chose à plusieurs tortues côte à côte.

\begin{lstlisting}
# Initiation des tortues
t1 = turtle.Tortue()
t2 = turtle.Tortue()
t3 = turtle.Tortue()

# On deplace la tortue 1
t1.goto(0, 100))

# On deplace la tortue 3
t3.goto(0, -100))

# On met les tortues dans une liste
tortues = [t1, t2, t3]

for tortue in tortues:
    tortue.forward(100)
\end{lstlisting}

Peux-tu faire dessiner à ton équipe de tortues des spirales en même temps?



\end{document}

